% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=426f5&id=4A11-2&n=1&d=10&s=true&alea=2WhV
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
% @SousTheme Arithmétique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
\item  Décomposer $A = 30$ en produit de facteurs premiers.
\item Décomposer $B = 78$ en produit de facteurs premiers.
\item Rendre la fraction $\dfrac{A}{B} = \dfrac{30}{78}$ irréductible  à l'aide des questions précédentes.
\item Rendre la fraction $\dfrac{B}{A} = \dfrac{78}{30}$ irréductible à l'aide des questions précédentes.
\end{enumerate}
\end{exercice}




    

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item   La décomposition en produit de facteurs premier de $A = 2\times3\times5$.
\item La décomposition en produit de facteurs premier de $B = 2\times3\times13$.

\item $\dfrac{A}{B} = \dfrac{30}{78} = \dfrac{\cancel{2}\times \cancel{3}\times 5}{\cancel{2}\times \cancel{3}\times 13} = \dfrac{5}{13}$
\item   $\dfrac{B}{A}$ est l'inverse de $\dfrac{A}{B}$ donc $\dfrac{B}{A} = \dfrac{78}{30} = \dfrac{\cancel{2}\times \cancel{3}\times 13}{\cancel{2}\times \cancel{3}\times 5} = \dfrac{13}{5}$.\par \hrulefill \par On peut judicieusement remarquer que $\dfrac{B}{A}$ est l'inverse de $\dfrac{A}{B}$
          donc que rendre la fraction $\dfrac{B}{A}$ irréductible revient à inverser la fraction irréductible
          obtenue pour $\dfrac{A}{B}$ au \textbf {c.}.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	Par exemple :\\
$ \dfrac{660}{180} = \dfrac{\cancel{2}\times \cancel{2}\times \cancel{3}\times \cancel{5}\times 11}{\cancel{2}\times \cancel{2}\times \cancel{3}\times \cancel{5}\times 3} = \dfrac{11}{3}$.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item    $A = 2\times3\times5$.
\item $B = 2\times3\times13$.
\item $\dfrac{A}{B} = \dfrac{5}{13}$
\item   $\dfrac{B}{A}= \dfrac{13}{5}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}